---
author: Jo YunHo
pubDatetime: 2023-03-28T00:00:00Z
modDatetime: 2025-05-03T11:00:00Z
title: 선형대수 - 행렬식과 치환, 그리고 보간다항식의 이해 (3)
slug: linear-algebra-3
featured: false
draft: false
tags:
  - 선형대수


description: "행렬식의 정의와 성질, 치환과 여인자 전개, 보간다항식"
---

## Table of contents

## 개요

행렬식, 치환, 여인자 전개, 보간다항식에 대해 알아보자.

<br>

$n \times n$ 행렬 **A**의 행렬식은 다음과 같이 정의된다.

<br>

$$
|\mathbf{A}| = \sum_{\sigma \in S_n} \text{sgn}(\sigma) a_{1 \sigma (1)} a_{2 \sigma (2)} \cdots a_{n \sigma (n)}
$$

<br>

> **det의 두 가지 큰 기능**
> - 숫자 여러개를 하나로 만들어준다
> - 역행렬의 존재 유무를 밝힌다

<br>

## 행렬식의 성질

**성질 1**

합을 다음과 같이 쪼갤 수 있다.

<br>

$$
\det
\begin{pmatrix}
a + a^{'} & b + b^{'} & c + c^{'}\\
e & f & g\\
h & i & j
\end{pmatrix} =
\det
\begin{pmatrix}
a & b & c \\
e & f & g\\
h & i & j
\end{pmatrix} +
\det
\begin{pmatrix}
a^{'} & b^{'} & c^{'}\\
e & f & g\\
h & i & j
\end{pmatrix}
$$

<br>

**성질 2**

같은 행에 곱해진 상수는 계수로 뺄 수 있다.

<br>

$$
\det
\begin{pmatrix}
3a & 3b & 3c \\
e & f & g\\
h & i & j
\end{pmatrix}
=
3 \det
\begin{pmatrix}
a & b & c \\
e & f & g\\
h & i & j
\end{pmatrix}
$$

<br>

**성질 3**

두 행의 위치를 바꾸면 -가 붙는다.(위치 변환시마다 붙음)

<br>

**성질 4**

단위행렬 **I**에 대해, $\det(\mathbf{I}) = 1$이다.

<br>

**성질 5**

행렬 **A**에 완전히 똑같은 행이 존재한다면 $\det(\mathbf{A}) = 0$이다.

<br>

**성질 6**

한 행에 상수배한 것을 다른 행에 더해도 행렬식은 변하지 않는다.

<br>

**성질 7**

행렬 **A**의 어느 한 행의 성분이 모두 0이면 $\det(\mathbf{A}) = 0$이다.

<br>

### 행렬식 수식의 이해

![img](@/assets/images/la_0514_1.png)

<br>

위에 소개된 행렬식의 성질만으로 행렬식의 계산을 이해할 수 있다. 위의 과정을 보자.

<br>

먼저 1행을 **성질1**로 분해한다. 그렇게 하면 3개로 분해가 되는데, 여기서 $a_{11}$를 예로 들면 또 3개로 분해가 된다. 이 중 $a_{11}a_{21}$는 같은 행이 두 개 나오기에 **성질 5**에 의해 삭제된다. 고로 2개만 남는다. 그리고 3번째 행도 같은 과정을 거치면 $a_{11}$에 대해 2개가 나온 꼴이 된다. $a_{12}, a_{13}$도 같은 과정이기에 총 6개가 나온다.

<br>

이 때 $a_{11}a_{22}$같은 경우 단위행렬로 표현되기에 결과가 $a_{11} a_{22} a_{33} \times \mathbf{I}$이지만 $a_{11} a_{23}$의 경우 그렇지 못하다. 아래를 보자.

<br>

![img](@/assets/images/la_0514_2.png)

<br>

이러한 경우 필연적으로 행의 위치를 바꿔야하는 작업이 필요하고 이 경우 **성질 3**에 의해 × (-1)이 추가된다.

<br>

이 모든 과정을 하나의 수식으로 표현하면 다음과 같다.

<br>

$$
\det(\mathbf{A}) = \sum_{\sigma \in S_n} \text{sgn}(\sigma) a_{1 \sigma (1)} a_{2 \sigma (2)} a_{3 \sigma (3)}
$$

<br>

여기에서 $\sigma(1)$은 1 뒤에 오는 수라는 의미이다. 즉 $a_{11}, a_{12}, a_{13}$의 함축 표현.

<br>

그리고 $\text{sgn}(\sigma)$는 다음의 함축 표현인데, 이는 같은 행과 열에 1이 겹치지 않고 배치되는 형태를 의미한다. (삼각배열이 필수가 아닌 기약행사다리꼴) 따라서 $\text{sgn}(\sigma)$는 1 또는 -1의 값을 갖는다.

<br>

$$
\text{sgn}(\sigma) = 
\det
\begin{pmatrix}
\mathbf{I}^R_{\sigma(1)}\\
\mathbf{I}^R_{\sigma(2)}\\
\mathbf{I}^R_{\sigma(3)}
\end{pmatrix}
$$

<br>

결과적으로 행렬식은 n칸에 중복을 하지않고 차례로 배열하는 경우의 수이기에 n!개의 행렬식으로 분해된다.

<br>

#### 하삼각행렬의 행렬식

> 하삼각행렬과 상삼각행렬, 대각행렬의 행렬식은 대각 성분의 곱이다.

<br>

$$
\mathbf{A} = \begin{pmatrix}
A_{11} & 0 & 0 & \cdots & 0 \\
A_{21} & A_{22} & 0 & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \ddots & \vdots \\
\vdots & \vdots & \ddots & \ddots & 0 \\
A_{n1} & A_{n2} & \cdots & \cdots & A_{nn}
\end{pmatrix}
$$

<br>

위의 행렬에서 보이듯이 배치자체가 한정되므로 결과적으로 대각선의 곱이라는 결과가 나온다.

<br>

$$
\det(\mathbf{A}) = A_{11} A_{22} \cdots A_{nn} = \prod^n_{k=1} A_{kk}
$$

<br>

**성질 9**

행렬 **A**의 역행렬이 존재할 필요충분조건은 $\det(\mathbf{A}) \neq 0$이다.

한 줄이 0으로 되어있는 행렬로 해를 구해본다고 생각하면 이해가 쉽다.(부정이 존재)

<br>

**성질 10**

행렬 **A**, **B**에 대해 $\det(\mathbf{AB}) = \det(\mathbf{A})\det(\mathbf{B})$이다.

<br>

**역행렬의 행렬식**

행렬 **A**가 역행렬을 가질 때, $\det(\mathbf{A}^{-1}) = \frac{1}{\det(\mathbf{A})}$이다.

<br>

**성질 11**

$n \times n$ 행렬 $\mathbf{A}$에 대해 $\det(\mathbf{A}^T) = \det(\mathbf{A})$이다.

<br>

## 치환

**치환**: 집합 {$1, 2, \cdots, n$} $\to$ {$1, 2, \cdots, n$}인 **bijective function** $\sigma$를 뜻한다.

<br>

이 때 모든 치환들의 집합을 $S_n$라고 표시한다. 각 치환 $\sigma$는 $(\sigma(1), \sigma(2), \cdots, \sigma(n))$과 같이 1부터 n에 대응되는 $\sigma$의 함수값을 차례로 나열한 순서쌍으로 나타낼 수 있다.

<br>

![img](@/assets/images/la_0515_1.png)

<br>

예를들어, 위의 함수그림에서 보면 $\sigma(1) = 3, \sigma(3) = 4$를 의미한다.

<br>

당연히 bijective이기에 역함수가 존재하고, 이 역함수도 치환이 된다. 예를들어, 치환 $\sigma = (3, 1, 4, 2)$에 대한 역치환 $\sigma^{-1} = (2, 4, 1, 3)$이 성립한다.

<br>

**호환**: 항등함수에서 i, j에 대한 함숫값만 서로 맞바꾼 **bijective function**, $\tau_{i, j}$라고 표현한다.

<br>

### 가능한 치환의 개수

<br>

$$
|S_n| = n \times (n-1) \times \cdots \times 2 \times 1 = n!
$$

<br>

$S_n$의 치환 $\sigma = (i_1, i_2, \cdots, i_n)$의 각 수 $i_k$에 대해 $i_k$보다 큰 수가 $i_k$보다 앞에 있을 때 **반전**이 있다고 한다. 예를들어 $\sigma = (3, 2, 4, 1)$이라하면 1앞에 (3, 2, 4), 2앞에 3이 앞서므로 "이 치환에는 반전은 4개 있다" 라고한다.

<br>

**예제** 치환 $\sigma = (3, 2, 4, 1)$을 호환의 합성으로 나타내라

먼저 반전이 없어지도록 1부터 호환을 합성시켜 보면 다음과 같다.

<br>

$$
(3, 2, 4, 1) \overset{ \tau_{1, 4} }{\to} (3, 2, 1, 4) \overset{ \tau_{1, 2} }{\to} (3, 1, 2, 4) \overset{ \tau_{1, 3}}{\to} (1, 3, 2, 4) \overset{ \tau_{2, 3} }{\to} (1, 2, 3, 4)
$$

<br>

이를 합성함수로 표현하면 다음과 같다.

<br>

$$
\tau_{2, 3} \circ \tau_{1, 3} \circ \tau_{1, 2} \circ \tau_{1, 4} \circ \sigma = \text{id}(\text{항등함수})
$$

<br>

### 짝치환 & 홀치환

일반적으로 $\sigma$에 총 n개의 반전이 있으면, $\sigma$는 n개의 호환의 합성으로 나타낼 수 있다. 실제로는 더 적은 개수의 호환의 합성으로 나타내어질 수도 있지만, n이 짝수라면 항상 짝수 개의 호환의 합성으로 표현되고, n이 홀수라면 항상 홀수개의 호환의 합성으로 표현된다.

<br>

> **짝치환(even permutation)**: 치환에 있는 반전의 개수가 짝수<br>
> **홀치환(odd permutation)**: 치환에 있는 반전의 개수가 홀수

<br>

$$
\text{sgn}(\sigma) = \left\{
\begin{array}{c}
+1,\quad \sigma = \text{짝} \\
-1,\quad \sigma = \text{홀}
\end{array}
\right.
$$

<br>

$\sigma$가 짝치환이면 1, 홀치환이면 -1 의미

<br>

위의 예제 sgn((3, 2, 4, 1))의 경우 반전의 개수가 4개로 짝수이기에 1이 된다.

<br>

치환 $\sigma$에 대해 $\text{sgn}(\sigma) = \text{sgn}(\sigma^{-1})$인데 이는 치환의 역함수는 순서만 바뀔뿐 개수가 바뀌지는 않기에 그렇다.

<br>

호환 $\tau_{i, j}$에 대해 $\text{sgn}(\tau_{i, j} \circ \sigma) = -\text{sgn}(\sigma) = \text{sgn}(\sigma \circ \tau_{i, j})$인데 이는 개수가 1개 늘어나니 짝 → 홀 or 홀 → 짝으로 바뀌어 × (-1)하는 것이다.

<br>

종합적으로 $S_n$에서 짝치환의 개수와 홀치환의 개수는 각각 $\frac{n!}{2}$이다.

<br>

## 치환행렬

**치환행렬**: 각 행과 열에 오직 하나의 1만 가지고 나머지 성분은 모두 0인 행렬

<br>

이를 다음과 같이 표현할 수 있다.

<br>

$$
\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
\end{pmatrix}
\to
\left\{
\begin{array}{c}
\sigma_{rc} = (2, 1, 3) \\
\sigma_{cr} = (2, 1, 3)
\end{array}
\right.
$$

<br>

또 다른 표현으로 다음과 같이 나타낼 수 있다. 이 경우 **P**는 치환행렬을 의미한다.

<br>

$$
\begin{pmatrix}
0 & 0 & 1 & 0\\
1 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 1\\
0 & 1 & 0 & 0\\
\end{pmatrix} \to
\left\{
\begin{array}{c}
\Phi_{rc}(\mathbf{P}) = \sigma_{rc} = (3, 1, 4, 2) \\
\Phi_{cr}(\mathbf{P}) = \sigma_{cr} = (2, 4, 1, 3)
\end{array}
\right.
$$

<br>

즉, 용어의 의미는 아래와 같다.

<br>

$$
\Phi_{rc}(\mathbf{P}) = \sigma_{rc}\\
\Phi_{cr}(\mathbf{P}) = \sigma_{cr}
$$

<br>

결과적으로 치환행렬 **P**에 대해 두 치환 $\Phi_{rc}(\mathbf{P})$와 $\Phi_{cr}(\mathbf{P})$는 역함수(역치환)관계에 있고, 치환 $\sigma$에 대해 두 치환행렬 $\Phi_{rc}^{-1}(\sigma)$와 $\Phi_{cr}^{-1}(\sigma)$는 서로 전치행렬의 관계에 있다.

<br>

수식으로 정리하면 아래와 같다.

<br>

$$
\Phi_{rc}^{-1}(\mathbf{P}) = \Phi_{cr}(\mathbf{P})\\
\sigma^{-1}_{rc} = \sigma_{cr}\\
(\Phi_{rc}^{-1}(\sigma))^T = \Phi_{cr}^{-1}(\sigma)
$$

<br>

이 식들을 연결해보면 임의의 치환행렬 $\mathbf{P}$가 가역이면, $\mathbf{P}^{-1} = \mathbf{P}^T$이 성립한다.

<br>

### 치환행렬의 곱

두 치환행렬 $\mathbf{P}, \mathbf{Q} \in PM_n$에 대해, 치환행렬의 곱 $\mathbf{PQ}$도 다시 치환행렬이 된다. 따라서 다음이 성립한다.

<br>

$$
\Phi_{rc}(\mathbf{PQ}) = \Phi_{rc}(\mathbf{Q}) \circ \Phi_{rc}(\mathbf{P})\\
\Phi_{cr}(\mathbf{PQ}) = \Phi_{cr}(\mathbf{P}) \circ \Phi_{cr}(\mathbf{Q})
$$

<br>

임의의 두 치환 $\sigma, \tau \in S_n$ 에 대해 다음이 성립한다.

<br>

$$
\Phi_{rc}^{-1}(\tau \circ \sigma) = \Phi_{rc}^{-1}(\sigma) \circ \Phi_{rc}^{-1}(\tau)\\
\Phi_{cr}^{-1}(\tau \circ \sigma) = \Phi_{cr}^{-1}(\tau) \circ \Phi_{cr}^{-1}(\sigma)
$$

<br>

치환행렬 $\mathbf{P}$에 대응되는 치환 $\Phi_{rc}(\mathbf{P})$가 k개의 호환들의 합성으로 표현되면, 치환행렬 **P**는 k개의 치환행렬들의 곱으로 표현된다.

<br>

호환 $\tau_{ij}$에 대해 다음이 성립한다.

<br>

$$
\Phi_{rc}^{-1}(\tau_{ij}) = R_{i,j} = \Phi_{cr}^{-1}(\tau_{ij})
$$

<br>

이로인해 단위행렬에서 두 행을 맞바꾼 행렬 $R_{i, j}$를 **호환행렬**이라 부른다.

<br>

> **호환행렬의 성질**
> - $R_{i, j}$ = 가역행렬
> - $R_{i, j}^{-1} = R_{i, j} = R_{i, j}^T$

<br>

위의 결과들로 인해 다음이 성립한다.

<br>

> **치환행렬의 성질**
> - $\mathbf{P}$ = 가역
> - 호환행렬 유한 개의 곱으로 표현가능
> - $\mathbf{P}^{-1} = \mathbf{P}^T$

<br>

이러한 관계를 도식화하면

<br>

![img](@/assets/images/la_0519_1.png)

<br>

결과적으로 치환행렬은 호환행렬들의 곱으로 나타낼 수 있다. 우선 치환행렬 $\mathbf{P}$는 다음과 같다고 하자.

<br>

$$
\mathbf{P} = 
\begin{pmatrix}
0 & 0 & 0 & 1\\
0 & 1 & 0 & 0\\
1 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & 0\\
\end{pmatrix}
$$

<br>

이는 치환으로 표현하면 다음과 같은데,

<br>

$$
\Phi_{rc}(\mathbf{P}) = (4, 2, 1, 3) = \tau_{1,2} \circ \tau_{1,4} \circ \tau_{2,4} \circ \tau_{3,4}
$$

<br>

그렇기에 치환행렬 $\mathbf{P}$는 다음과 같은 호환행렬들의 곱으로 표현가능하다.

<br>

$$
\mathbf{P} = \Phi^{-1}_{rc}((4, 2, 1, 3)) = \Phi^{-1}_{rc}(\tau_{3,4}) \Phi^{-1}_{rc}(\tau_{2,4}) \Phi^{-1}_{rc}(\tau_{1,4}) 
\Phi^{-1}_{rc}(\tau_{1,2}) = R_{3,4} R_{2,4} R_{1,4} R_{1,2}
$$

<br>

위의 치환행렬 $\mathbf{P}$에 det()를 씌우면 다음의 결론이 도출 가능하다.

<br>

$$
\det(\mathbf{P}) = \det(R_{3,4} R_{2,4} R_{1,4} R_{1,2}) = (-1)\det(R_{2,4} R_{1,4} R_{1,2}) = (-1)^4 \det(\mathbf{I}_n) = (-1)^4
$$

<br>

결과적으로 $\mathbf{P}$를 만들기 위해 필요한 호환행렬의 개수 = 치환 $\Phi_{rc}(\mathbf{P})$를 호환의 합성으로 만들 때 사용된 호환의 개수

<br>

이 때 방법에 따라 개수는 달라질 수 있지만, 결과의 (홀, 짝) 여부는 변하지 않는다. 고로 치환행렬의 행렬식은 일정하다.

<br>

이 개념은 위에서 나왔던 $\text{sgn}(\sigma)$가 왜 나왔는지에 대한 이유가 된다.

<br>

따라서, 이 모든 것을 정리하자면 아래가 된다.

<br>

$$
\det(\mathbf{P}) = \text{sgn}(\sigma) = 
\det
\begin{pmatrix}
\mathbf{I}^R_{\sigma(1)}\\
\mathbf{I}^R_{\sigma(2)}\\
\vdots\\
\mathbf{I}^R_{\sigma(n)}
\end{pmatrix} =\left\{
\begin{array}{c}
+1,\quad \sigma = \text{짝} \\
-1,\quad \sigma = \text{홀}
\end{array}
\right.
$$

<br>

## 행렬식의 여인자 전개

**소행렬식**: **A**에서 i행과 j열을 제거한 후 det 씌운 것, $M_{i,j}(\mathbf{A})$이라 쓴다.

<br>

**여인자**: $a_{i,j}$의 여인자라고도 하고, $A^{i,j}$라 쓴다. $(-1)^{i+j}M_{i,j}(\mathbf{A})$를 의미한다.(소행렬식과 유사한데 -1만 붙음)

<br>

$$
\mathbf{A} = 
\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
a_{31} & a_{32} & a_{33} \\
\end{pmatrix}
$$

<br>

이라면

<br>

$$
M_{3,1}(\mathbf{A}) = \det
\begin{pmatrix}
a_{12} & a_{13} \\
a_{22} & a_{23} \\
\end{pmatrix}
$$

<br>

$$
A^{2,3} = (-1)^5
\det
\begin{pmatrix}
a_{12} & a_{13} \\
a_{22} & a_{23} \\
\end{pmatrix}
$$

<br>

det를 위의 내용으로 표현하면 아래와 같이 나타낼 수 있다.(유도과정 생략)

<br>

$$
\det(\mathbf{A}) = a_{i1}A^{i,1} + a_{i2}A^{i,2} + \cdots + a_{in}A^{i,n} = \sum^n_{k=1}a_{ik}A^{i,k}
$$

<br>

이를 행렬 **A**의 행에 대한 **여인자 전개**라고 한다. 열도 똑같은 과정(행 → 열로만 바꾸면)

<br>

## 수반행렬

행렬 $\text{adj}(\mathbf{A})$를 **수반행렬**이라 하고 다음과 같이 정의한다.

<br>

$$
\text{adj}(\mathbf{A}) = \begin{pmatrix}
A^{1,1} & A^{2,1} & \cdots & A^{n,1} \\
A^{1,2} & A^{2,2} & \cdots & A^{n,2} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
A^{1,n} & A^{2,n} & \cdots & A^{n,n}
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
A^{1,1} & A^{1,2} & \cdots & A^{1,n} \\
A^{2,1} & A^{2,2} & \cdots & A^{2,n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
A^{n,1} & A^{n,2} & \cdots & A^{n,n}
\end{pmatrix}^T
$$

<br>

여기서 **A**와 $\text{adj}(\mathbf{A})$의 곱의 형태를 살펴본다.

<br>

$a_{11}A^{1,1} + a_{12}A^{1,2} + \cdots + a_{1n}A^{1,n} = \det(\mathbf{A})$이므로 행렬의 내적 곱으로 이해한다면 대각선이 $\det(\mathbf{A})$가 됨을 알 수 있다. 나머지도 계산해보면 0이 나온다.(설명 생략)

<br>

$$
\mathbf{A} \cdot \text{adj}(\mathbf{A}) = 
\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn} \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
A^{1,1} & A^{2,1} & \cdots & A^{n,1} \\
A^{1,2} & A^{2,2} & \cdots & A^{n,2} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
A^{1,n} & A^{2,n} & \cdots & A^{n,n}
\end{pmatrix}
$$

<br>

$$
=\begin{pmatrix}
\det(\mathbf{A}) & 0 & \cdots & 0 \\
0 & \det(\mathbf{A}) & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & \cdots & \det(\mathbf{A})
\end{pmatrix}
$$

<br>

요약하면 $\mathbf{A} \cdot \text{adj}(\mathbf{A}) = \det(\mathbf{A}) \mathbf{I}$이 성립함에 따라 다음이 성립한다.

<br>

$$
\mathbf{A}^{-1} = \frac{1}{\det(\mathbf{A})}\text{adj}(\mathbf{A})
$$

<br>

## 행렬식의 기하학적 의미

### case 1) 평행사변형의 넓이

<br>

![img](@/assets/images/la_0521_1.png)

<br>

주어진 평행사변형의 넓이는 크래머 공식을 활용하면 다음과 같다.

<br>

$$
\left|\det \begin{pmatrix}
a & b \\
c & d
\end{pmatrix}\right|
$$

<br>

### case 2) 삼각형의 넓이

<br>

![img](@/assets/images/la_0521_2.png)

<br>

위와 같이 세 점이 주어졌을 경우 벡터로 이해하고 구하는 방법은 다음과 같다.

<br>

$$
\left|\det 
\begin{pmatrix}
b_1 - a_1 & b_2 - a_2 \\
c_1 - a_1 & c_2 - a_2 \\
\end{pmatrix}
\right|
=
\left|\det 
\begin{pmatrix}
1 & a_1 & a_2 \\
1 & b_1 & b_2 \\
1 & c_1 & c_2 \\
\end{pmatrix}
\right|
$$

<br>

### case 3-1) 평행육면체의 부피

<br>

![img](@/assets/images/la_0521_3.png)

<br>

위와 같이 $\mathbb{R}^3$에서 세 벡터로 결정되는 평행육면체의 부피는 아래와 같다.

<br>

$$
\left|\det\begin{pmatrix}
a_1 & a_2 & a_3\\
b_1 & b_2 & b_3\\
c_1 & c_2 & c_3\\
\end{pmatrix}\right|
$$

<br>

### case 3-2) 외적을 이용한 부피

위의 평행육면체는 다음과 같이 외적의 곱으로도 부피를 구할 수 있다.

<br>

$$
V = (\mathbf{a} \times \mathbf{b}) \cdot \mathbf{c} = \det
\begin{pmatrix}
c_1 & c_2 & c_3\\
a_1 & a_2 & a_3\\
b_1 & b_2 & b_3\\
\end{pmatrix} = 
\det \begin{pmatrix}
a_1 & a_2 & a_3\\
b_1 & b_2 & b_3\\
c_1 & c_2 & c_3\\
\end{pmatrix}
$$

<br>

위의 식에서 세 벡터 $\mathbf{a}, \mathbf{b}, \mathbf{c}$에 대해 스칼라 $(\mathbf{a} \times \mathbf{b}) \cdot \mathbf{c}$를 **스칼라 삼중적**이라 부른다.

<br>

## 보간다항식

### 반데르몽드 행렬

**보간다항식**: 좌표평면에서 n + 1의 점 $(x_i, y_i)(i = 0, 1, \cdots, n)$이 주어졌을 때, 이 점들을 지나는 n차 이하의 다항함수가 유일하게 결정되는 다항함수

<br>

우선 n차 이하의 다항함수를 $f(x) = a_0 + a_1 x + \cdots + a_n x^n$이라 하면, 여기서 $(a_0, a_1, \cdots, a_n)$를 유일하게 결정하면 보간다항식의 해를 구했다고 할 수 있을 것이다. 이 때 반데르몽드 행렬을 사용하는데 이는 다음과 같이 생겼다.

<br>

$$
\mathbf{V} = \begin{pmatrix}
1 & x_0 & x_0^2 & \cdots & x_0^n \\
1 & x_1 & x_1^2 & \cdots & x_1^n \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
1 & x_n & x_n^2 & \cdots & x_n^n \\
\end{pmatrix}
$$

<br>

고로 보간다항식은 다음과 같은 꼴로 표현이 될 것이다.

<br>

$$
\mathbf{V} = \begin{pmatrix}
1 & x_0 & x_0^2 & \cdots & x_0^n \\
1 & x_1 & x_1^2 & \cdots & x_1^n \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
1 & x_n & x_n^2 & \cdots & x_n^n \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
a_0 \\
a_1 \\
\vdots \\
a_n \\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
y_0 \\
y_1 \\
\vdots \\
y_n \\
\end{pmatrix}
$$

<br>

여기서 지나는 점 4개를 알고 있다면 **V**에 그 점을 넣어 식이 4개가 나오고 결과적으로 4 × 4행렬이 나오게 된다. 따라서 $a_0, a_1, \cdots, a_n$는 행렬 **V**의 역행렬을 **y** 행렬에 곱하면 나오게 된다.

<br>

### 라그랑주 보간다항식

이 때 보간 다항식은 점 $(x_0, y_0), (x_1, y_1), \cdots, (x_n, y_n)$을 지난다는 점을 이용하여 다음과 같이 표현할 수도 있고 이를 **라그랑주 보간다항식**이라고 한다.

<br>

$$
L(x) = y_0 \frac{(x-x_1)(x-x_2)\cdots(x-x_n)}{(x_0-x_1)(x_0-x_2)\cdots(x_0-x_n)}
+ y_1 \frac{(x-x_0)(x-x_2)\cdots(x-x_n)}{(x_1-x_0)(x_1-x_2)\cdots(x_1-x_n)}
+ \cdots
$$

<br>

$$
+ y_n \frac{(x-x_0)(x-x_1)\cdots(x-x_{n-1})}{(x_n-x_0)(x_n-x_1)\cdots(x_n-x_{n-1})}
$$

<br>

요약하면, 반데르몽드 행렬을 계산해 나온 결과는 다항식의 계수값이 나오게 되고, 라그랑주의 결과는 테일러 급수처럼 "이러한 형태로도 표현이 가능하다"라는 결론을 보인다.